\chapter{Grundlagen}
\label{sec:gnd}

In diesem Kapitel sollen die Grundlagen erklärt werden, die zum Verständnis der theoretischen und experimentellen Analyse notwendig sind. Abschnitt~\ref{sec:gnd:bio} behandelt den Aufbau der DNA, Mutationen und Varianten sowie die gängigen Sequenzierverfahren. In dem darauf folgenden Abschnitt (\ref{sec:gnd:rm}) geht es um das Readmapping-Problem im Allgemeinen. Der letzte Abschnitt (\ref{sec:gnd:datei}) beschreibt kurz die in der Bioinformatik bezüglich Readmapping wichtigsten Dateiformate. 

\section{Biologische Grundlagen}
\label{sec:gnd:bio}

%~~~ erster satz unschön
Dieser Abschnitt behandelt die für die Masterarbeit benötigten biologischen Grundlagen. Dazu wird zunächst der Aufbau und die Eigenarten des DNA-Moleküls erläutert (Abschnitt~\ref{sec:gnd:bio:dna}). Anschließend wird in Abschnitt~\ref{sec:gnd:bio:chromo} kurz auf Chromosomen eingegangen. Abschnitt~\ref{sec:gnd:bio:muta} beschäftigt sich mit Mutationen und Varianten. Die Polymerase-Ketten-Reaktion, die die Grundlage für viele Sequenziermaschinen bildet, wird in Abschnitt~\ref{sec:gnd:bio:pcr} erläutert. Im letzten Abschnitt (\ref{sec:gnd:bio:seq}) werden die Funktionsweise und Eigenheiten der Sequenziermaschinen der Firmen Illumina, Roche sowie PacBio genauer vorgestellt.

Wenn nicht anders angegeben, wurden die Informationen dem Buch Molekulare Genetik von Rolf Knippers \cite{Knippers2006} entnommen.



\subsection{DNA}
\label{sec:gnd:bio:dna}
%DNA, Nukleotid, ACGT, Richtung, Doppelstrang, Helix

Die Desoxyribonukleinsäure, kurz DNA (engl. deoxyribonucleic acid) ist ein wichtiges Biomolekül und der Träger der Erbinformation. Es beinhaltet unter anderem die Information für den Bau von Proteinen, die die unterschiedlichsten Aufgaben in unserem Körper übernehmen. Bestimmte Proteine können chemische Reaktionen katalysieren und werden dann als Enzyme bezeichnet. Beispielsweise spaltet Invertase gewöhnlichen Haushaltszucker (also Saccharose) in Traubenzucker (Glucose) und Fruchtzucker (Fructose). Andere Proteine sind in der Lage Stoffe zu transportieren. Das Hämoglobin ist Bestandteil der roten Blutkörperchen und in der Lage Sauerstoff zu binden, sodass dieser durch die roten Blutkörperchen von der Lunge zu den einzelnen Zellen unseres Körpers transportiert werden kann. Die DNA stellt den Bauplan für diese Proteine dar und ist damit von großer Bedeutung für das Leben.

DNA kommt in allen Lebewesen und teilweise auch Viren\footnote{Eine Ausnahme bilden RNA-Viren, die RNA statt DNA enthalten.} vor. Bei der Fortpflanzung werden die auf der DNA gespeicherten Informationen an die Nachkommen weitergegeben. Diese Informationen sind zum einen die lebenswichtigen Baupläne für die Proteine, andererseits aber auch Eigenschaften wie Haar- und Augenfarbe. Auch Erbkrankheiten, wie z.B. die Bluterkrankheit (Hämophilie), sind in der DNA codiert.

Die DNA liegt in der Regel als Doppelstrang vor. Jeder Strang ist aus sogenannten Nukleotiden aufgebaut, die miteinander verbunden sind. Die Nukleotide bestehen aus drei Komponenten: Einem Zuckermolekül (der Desoxyribose), einem Phosphatrest sowie einer Nukleobase (siehe Abbildung~\ref{fig:gnd:bio:dna:schema}). Die Nukleotide werden miteinander verbunden, indem der Phosphatrest von einem Nukleotid an das Zuckermolekül des nächsten Nukleotids bindet. In einem DNA-Doppelstrang liegen die Zucker-Phosphat-Ketten außen und bilden das Rückgrat der DNA. Dazwischen befinden sich Nukleobasen, die über Wasserstoffbrückenbindungen miteinander verbunden sind.

\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\includegraphics[height=10cm]{bilder/Chemische_Struktur_der_DNA}
\end{center} %
\caption{Schematischer Aufbau der DNA. (aus \protect\url{http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Chromosome.svg})}
\label{fig:gnd:bio:dna:schema}
\end{figure}

Es gibt vier verschiedene Nukleobasen (oder kurz Basen), die in natürlicher DNA vorkommen, nämlich Adenin, Cytosin, Guanin und Thymin. Diese werden mit ihren Anfangsbuchstaben (A, C, G und T) abgekürzt. Ihre Reihenfolge bestimmt die auf der DNA gespeicherte Information. Eine wichtige Eigenschaft ist die Komplementarität der Basen. Adenin bindet stets an Thymin und Cytosin bindet stets an Guanin. Liegt ein DNA-Einzelstrang vor, so kann daraus der andere Strang rekonstruiert werden. 

\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\normDist}{1.15}
	\tikzstyle{bond}=[very thick]
	\tikzstyle{chem}=[black, font=\bfseries\Large]
	\tikzstyle{num}=[blue, font=\bfseries\normalsize]
	
	\node[chem] (C1) at (2*\normDist, 2*\normDist)	{C};
	\node[chem] (H1a) at (2*\normDist, 3*\normDist)	{\color{white}H\color{black}OH};
	\node[chem] (H1b) at (2*\normDist, 1*\normDist)	{H};	
	
	\node[chem] (C2) at (\normDist, 0)	{C};
	\node[chem] (H2a) at (\normDist, -\normDist)	{H};
	\node[chem] (H2b) at (\normDist, \normDist)	{H};	
	
	\node[chem] (C3) at (-\normDist, 0)	{C};
	\node[chem] (H3a) at (-\normDist, -\normDist)	{\color{white}H\color{black}OH};
	\node[chem] (H3b) at (-\normDist, \normDist)	{H};
	
	\node[chem] (C4) at (-2*\normDist, 2*\normDist)	{C};
	\node[chem] (H4) at (-2*\normDist, 1*\normDist)	{H};	
	
	\node[chem] (C5) at (-2*\normDist, 3*\normDist)	{C};
	\node[chem] (H5a) at (-1*\normDist, 3*\normDist)	{H};	
	\node[chem] (H5b) at (-3*\normDist, 3*\normDist)	{H};	
	\node[chem] (H5c) at (-2*\normDist, 4*\normDist)	{\color{white}H\color{black}OH};	
	
	\node[chem] (O) at (0, 2.5*\normDist)	{O};	

	\draw (C1) -- (H1a);
	\draw (C1) -- (H1b);

	\draw (C2) -- (H2a);
	\draw (C2) -- (H2b);
	
	\draw (C3) -- (H3a);
	\draw (C3) -- (H3b);
	
	\draw (C4) -- (H4);
	
	\draw (C5) -- (H5a);
	\draw (C5) -- (H5b);
	\draw (C5) -- (H5c);
	
	\draw[bond] (C1) -- (C2);
	\draw[bond] (C2) -- (C3);
	\draw[bond] (C3) -- (C4);
	\draw[bond] (C4) -- (C5);
	\draw[bond] (C4) -- (O);
	\draw[bond] (O) -- (C1);
	
	\node[num] at (C1.south east) {1'};
	\node[num] at (C2.south east) {2'};
	\node[num] at (C3.south west) {3'};
	\node[num] at (C4.south west) {4'};
	\node[num] at (C5.south west) {5'};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Chemischer Aufbau der Desoxyribose (aus \cite{PG583}).}
\label{fig:gnd:bio:dna:desoxyribose}
\end{figure}

Ein genauerer Blick auf die Desoxyribose (siehe Abbildung~\ref{fig:gnd:bio:dna:desoxyribose}) zeigt, dass die Zucker-Phosphat-Ketten eine Richtung aufweisen. Die Kohlenstoffatome der Desoxyribose werden dabei von 1' bis 5' durchnummeriert. Am 1'-Ende hängt die Nukleobase und am 5'-Ende der Phosphatrest des Nukleotids. Dieser Phosphatrest wird mit dem 3'-C-Atom des nächsten Nukleotids verbunden. Daraus folgt, dass ein DNA-Strang eine Richtung besitzt: Er kann in 3'-5'-Richung als auch in 5'-3'-Richtung gelesen werden. Bei der Verdopplung der DNA und der Proteinbiosynthese wird die DNA stets in 3'-5'-Richtung abgelesen.
Die beiden Stränge eines DNA-Moleküls verlaufen antiparallel zueinander, d.h. ein Strang läuft in 3'-5'-Richtung während der andere in 5'-3'-Richtung verläuft. Räumlich gesehen bildet der DNA-Doppelstrang eine rechtsläufige Doppelhelix (siehe Abbildung~\ref{fig:gnd:bio:dna:doppel}).

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[height=10cm]{bilder/DNA}
\end{center} %
\caption{DNA-Doppelhelix (aus \protect\url{https://en.wikipedia.org/wiki/File:A-DNA,_B-DNA_and_Z-DNA.png}).}
\label{fig:gnd:bio:dna:doppel}
\end{figure}


\subsection{Chromosomen}
\label{sec:gnd:bio:chromo}
%Chromosomen, Humangenom (Länge, Größe, Chromosomenanzahl)

Die DNA von Pflanzen und Tieren (also auch die des Menschen) ist in sogenannten Chromosomen organisiert. Jedes Chromosom besteht aus einem DNA-Doppelstrang sowie DNA-bindenden Proteinen. 
%Die Enden des DNA-Stranges eines Chromosoms werden als Telomere bezeichnet. 
Alle Zellen eines Individuums enthalten den gleichen DNA-Code, unabhängig von ihrem Zelltyp. Bei der Zellteilung wird die DNA verdoppelt und gleichmäßig auf die Tochterzellen aufgeteilt, sodass diese wiederum die gleiche DNA haben. Die gesamte DNA einer Zelle bzw. eines Individuums wird als Genom bezeichnet.

Die Chromosomen einer Zelle sind in der Regel in doppelter Ausführung vorhanden. Man spricht daher auch von Chromosomenpaaren. Der auf den beiden Chromosomen eines Paares gespeicherte Code ist sehr ähnlich. Der Hintergrund ist, dass wir ein Chromosom eines jeden Paares von unserer Mutter und das andere von unserem Vater geerbt haben. Dementsprechend gibt es durchaus gewisse Unterschiede zwischen den Chromosomen eines Paares, so wie es auch Unterschiede zwischen der DNA verschiedener Individuen einer Spezies gibt. 

Menschliche Zellen besitzen 46 Chromosomen, also 23 Chromosomenpaare. Eine Ausnahme bildet das letzte Chromosomenpaar, die sogenannten Gonosomen oder Geschlechtschromosomen. Frauen besitzen zwei X-Chromosomen, während Männer ein X- und ein Y-Chromosomen besitzen. Das Y-Chromosom ist dabei relativ kurz und enthält nur wenige Gene, während das X-Chromosom lebenswichtige Information enthält (ein Mensch mit zwei Y-Chromosomen wäre nicht überlebensfähig). 

Insgesamt besteht die menschliche DNA aus 3 Milliarden Basenpaaren oder kurz 3 Gbp (die Vorsilbe G steht dabei für Giga, also $10^9$, \emph{bp} steht für Basenpaar). Für jede Base gibt es vier Möglichkeiten, d.h. der Informationsgehalt einer Base entspricht zwei Bit. Insgesamt ergibt sich somit eine Informationsmenge von 750 MB für das menschliche Genom. 

\subsection{Mutationen und Varianten}
\label{sec:gnd:bio:muta}
%Proteinbiosynthese? (kurz), Mutationen (Genom-,Chromosom-,Gen-; Punkt-,Raster-; SNP/Indel), 

Unterschiede im Genom von zwei verschiedenen Individuen einer Spezies werden als \emph{Varianten} bezeichnet.
Varianten beeinflussen beispielsweise die Hautfarbe eines Menschen oder sind die Ursache für die verschiedenen Blutgruppen. Es gibt jedoch auch viele neutrale Varianten, die keinerlei Einfluss auf das Erscheinungsbild eines Individuums haben. 

Man unterscheidet Varianten daran, wie viele Basen und in welcher Art und Weise diese im Vergleich zu einem Referenzgenom verändert wurden. Wird eine einzelne Base in der DNA durch eine andere ersetzt, spricht man von einem \emph{Single Nucleotide Polymorphism} oder kurz SNP (gesprochen \emph{snip}). Werden eine oder mehrere Basen hinzugefügt oder gelöscht, so fasst man dies unter dem Begriff \emph{Indel} zusammen (eine Zusammenfügung der Wörter Insertion und Deletion).

Darüber hinaus gibt es größere, strukturelle Veränderungen der DNA. Die wichtigste Klasse bilden die sogenannten CNVs (engl. Copy Number Variation). Dabei wird ein bestimmter DNA-Abschnitt einmal oder teilweise auch mehrmals repliziert. Alternativ kann es auch vorkommen, dass ein solcher DNA-Abschnitt aus dem Genom entfernt wird. Im Prinzip handelt es sich bei diesem Varianten ebenfalls um Indels. Um kleine Veränderungen von großen, strukturellen Veränderungen abzugrenzen, wurde im Rahmen des 1000-Genome-Projekts \cite{The1000GenomesProject2010} festgelegt, 
dass nur Insertionen und Deletionen von höchstens 50 Basenpaaren als Indels bezeichnet werden. Bei längeren Insertionen und Deletionen handelt es sich um strukturelle Varianten, also beispielsweise um CNVs. Eine weitere Klasse von strukturellen Veränderungen sind Inversionen, bei denen ein DNA-Abschnitt umgedreht wird. Es gibt noch weitere Arten von strukturellen Varianten, die aber seltener als CNVs und Inversionen auftreten und daher an dieser Stelle nicht weiter beschrieben werden.

Zur Zeit sind etwa 160 Millionen Varianten in der dbSNP-Datenbank eingetragen, von denen circa 96 Millionen durch das 1000-Genome-Projekt validiert sind. Etwa 90\% dieser Varianten sind SNPs , die restlichen 10\% sind hauptsächlich Indels \cite{The1000GenomesProject2010}. Strukturelle Veränderungen sind erheblich seltener: Die dbVar-Datenbank enthält etwa $106\,000$ validierte strukturelle Varianten, 90\% davon sind CNVs.\footnote{Die angegeben Werte wurden durch Suchanfragen auf \url{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/snp} und \url{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/dbvar} am 11. August 2015 ermittelt.}

Im Gegensatz zu Varianten treten \emph{Mutationen} nur in wenigen Zellen eines Organismus auf. Mutationen können durch äußere Umwelteinflüsse wie beispielsweise ionisierende Strahlung entstehen. Teilt sich eine von einer Mutation betroffene Zelle, so besitzen die Tochterzellen ebenfalls diese Mutation. Mutationen können sich zu Varianten entwickeln, sofern sie in Keimbahnzellen (also in den Eizellen der Frau oder in den Spermien des Mannes) auftreten und dann an die Nachkommen weitervererbt werden. 

\subsection{PCR}
\label{sec:gnd:bio:pcr}
%PCR, Sequenzierung

Wenn sich eine Zelle teilt, muss zunächst die DNA der Zelle verdoppelt werden. Der Vorgang wird als DNA-Replikation bezeichnet und wird von einem Protein namens DNA-Polymerase durchgeführt. Dieses ist in der Lage einen DNA-Einzelstrang in 3'-5'-Richtung abzulesen und komplementäre freie Nukleotide an diesen zu binden, sodass wieder ein DNA-Doppelstrang entsteht. Bei der DNA-Replikation wird der ursprüngliche DNA"=Doppelstrang dazu zunächst in die beiden Einzelstränge zerlegt. Diese werden jeweils durch DNA"=Polymerasen wieder zu einem Doppelstrang ergänzt. Wegen der Komplementarität der DNA entstehen zwei identische Kopien des Originalstrangs. Neben der DNA-Polymerase sind noch eine Reihe anderer Enzyme an der DNA-Replikation beteiligt, eine Beschreibung dieser würde an dieser Stelle jedoch zu weit führen.

Seit 1985 ist es möglich, die DNA-Replikation künstlich im Reagenzglas durchzuführen \cite{Pcr1985}. Dieser Vorgang wird als \emph{Polymerase Kettenreaktion} (kurz PCR, engl. \emph{polymerase chain reaction}) bezeichnet. Dabei wird die zu vermehrende DNA zusammen mit DNA-Polymerasen und freien Nukleotiden gemischt. Bei $94^\circ\text{C}$ zersetzt sich der DNA-Doppelstrang in seine beiden Einzelstränge. Die Temperatur wird anschließend verringert, damit die DNA-Polymerasen die Einzelstränge verdoppeln können. Anschließend kann der Zyklus erneut beginnen. Nach 10 Zyklen erhält man so bereits über 1000 Kopien der ursprünglichen DNA. Die DNA-Polymerase, die für die PCR benötigt wird, wurde aus thermophilen, also wärmeliebenden Bakterien extrahiert, die beispielsweise an heißen Quellen leben. Dass diese Bakterien wärmeliebend sind, ist wichtig, da sich gewöhnliche (wie z.B. menschliche) DNA-Polymerasen bei Temperaturen von $94^\circ\text{C}$ zersetzen würden.

Die PCR bildet die Grundlage, um die Basenabfolge eines DNA-Moleküls zu bestimmen. Wie dies genau abläuft, wird im folgenden Abschnitt erklärt. 

\subsection{Sequenzierung}
\label{sec:gnd:bio:seq}

Das Ablesen der Basenfolge eines DNA-Moleküls wird als \emph{Sequenzierung} bezeichnet. Es ist jedoch nicht möglich, ein Chromosom als Ganzes zu sequenzieren, sondern es entstehen nur kurz Fragmente, sogenannte \emph{Reads}. Die müssen durch \emph{Readmapping} oder \emph{Genassemblierung} wieder zum ursprünglichen Genom zusammengesetzt werden (siehe Abschnitt~\ref{sec:gnd:rm}). Es gibt verschiedene Möglichkeiten DNA zu sequenzieren, wobei drei aktuelle Verfahren im Folgenden vorgestellt werden. Die Sequenzierverfahren unterscheiden sich teilweise deutlich hinsichtlich ihres Durchsatzes (also der Menge an DNA die pro Zeiteinheit sequenziert werden kann), der entstehenden (finanziellen) Kosten, der resultierenden Readlänge sowie der Sequenzier-Genauigkeit, also dem Anteil korrekt abgelesener Basenpaare. Die Reads, die durch die vorgestellten Verfahren erzeugt werden, dienen im experimentellen Teil dieser Arbeit (Kapitel~\ref{sec:exp}) als Datengrundlage.

%Reads, Paired-End-Reads (insert size, gap)
%Unterschide: Durchsatz, Kosten, Genauigkeit, Readlänge, 

\subsubsection{Illumina}

Die zur Zeit (2015) am häufigsten \cite{Metzker2010, DijkAugerJaszczyszynThermes2014} verwendeten Sequenziermaschinen stammen von der Firma Illumina. Die verwendete Technik heißt \emph{Sequencing-by-synthesis} und funktioniert wie folgt \cite{Illumina2006}: An einer Oberfläche sind kurze DNA-Einzelstrang-Fragmente (sogenannte Primer) befestigt. Die zu untersuchenden DNA-Einzelstränge werden beidseitig um das reverse Komplement dieser Primer verlängert, sodass sie an die Oberfläche andocken. Ähnlich zur PCR werden die DNA-Stränge durch Polymerasen repliziert. Die in der Flüssigkeit vorkommenden Nukleotide (A,C,G,T) wurden dabei jeweils um eine unterschiedliche fluoreszierende Gruppe ergänzt. Sobald ein passendes Nukleotid durch die DNA-Polymerase eingebaut wurde, ist diese wegen der zusätzlichen fluoreszierenden Gruppe vorerst blockiert. Durch das regelmäßige Aussenden von Lichtimpulsen, kann die Fluoreszenz gemessen werden. Abhängig von dem eingebauten Nukleotid wird Licht mit einer bestimmten Wellenlänge freigesetzt, das von einem Detektor gemessen wird. Nach der Messung werden die fluoreszierenden Gruppen von dem gerade eingebauten Nukleotid entfernt, sodass die DNA-Polymerase das nächste Nukleotid verbauen kann. Sehr anschaulich wird die Sequenziertechnik der Illumina-Maschinen in einem Video der Herstellerfirma dargestellt\footnote{siehe \url{https://www.youtube.com/watch?v=HMyCqWhwB8E}}.

Dadurch dass die Oberfläche sehr viele Primer enthält, können viele DNA-Stränge gleichzeitig sequenziert werden. Der konkrete Durchsatz hängt von der jeweiligen Sequenziermaschine ab. Die Geräte vom Typ \emph{HiSeq 4000} erreichen den größten Durchsatz und verarbeiten in einem Durchlauf bis zu $1{,}8$ Billionen Basenpaare ($1{,}8$ Tbp). Ein solcher Durchlauf dauert bei diesem Gerät etwa drei Tage, d.h. es werden ca. sieben Millionen Basenpaare pro Sekunde gelesen. Dabei entstehen Kosten in Höhe von lediglich 10 \texteuro{}/Gbp. Damit ist Illumina \emph{HiSeq 4000} das bei weitem günstigste Sequenzierverfahren. \cite{BahassiStambrook2014}

Die von Illumina-Maschinen erzeugten Reads haben abhängig vom Gerät und seiner Konfiguration eine Länge von bis zu 300 Basenpaaren. Die Geräte des Typs \emph{HiSeq} erreichen hohe Durchsatzraten (siehe oben) bei einer maximalen Readlänge von 150 Basenpaaren \cite{HiSeq2015}. \emph{MiSeq} erreicht Readlängen von 300 Basenpaaren, jedoch ist der Durchsatz mit ca. $70\,000$ Basenpaaren pro Sekunde im Vergleich zu \emph{HiSeq X10} um Faktor 100 geringer \cite{MiSeq2015}. 

Die Fehlerrate beträgt für Illumina \emph{HiSeq 2000} je nach Quelle zwischen $0{,}26\%$ \cite{BahassiStambrook2014} und $2\%$ \cite{LiuLiLiHuHePongLinLuLaw2012}. Pareek \cite{PareekSmoczynskiTretyn2011} gibt eine Fehlerrate von $1{,}5\%$ an. Die Fehlerraten der anderen Sequenziermaschinen von Illumina liegen ebenfalls in diesem Bereich.

Bei Illumina-Maschinen besteht die Möglichkeit ein DNA-Fragment von beiden Seiten zu sequenzieren. Dabei entstehen sogenannte \emph{Paired-End-Reads}, wobei der mittlere Teil aus technischen Gründen unsequenziert bleibt (siehe Abbildung~\ref{fig:gnd:bio:seq:pe}). Die Länge der Lücke zwischen beiden Sequenzen ist nur ungefähr bekannt und beträgt typischerweise 350 Basenpaare \cite{BahassiStambrook2014}. Es sind jedoch, abhängig von der Konfiguration des Sequenziergeräts, auch kürzere oder längere Lücken möglich. Paired-End-Reads bieten beim späteren Readmapping (also dem fehlertoleranten Wiederfinden der Reads in einem Referenzgenom) Vorteile, da man weiß, dass beide Teilsequenzen nah beieinander liegen müssen.

\begin{figure}[tbhp]
\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\pgfmathsetmacro{\xBegin}{0}
			\pgfmathsetmacro{\xTagLng}{1.4}
			\pgfmathsetmacro{\xEnd}{6}
			
			\pgfmathsetmacro{\yHeight}{.5}
			\pgfmathsetmacro{\yFragBegin}{0}
			\pgfmathsetmacro{\yFragMid}{\yFragBegin - \yHeight * 0.5}
			\pgfmathsetmacro{\yFragEnd}{\yFragBegin - \yHeight}
			\pgfmathsetmacro{\yTagBegin}{\yFragEnd - 0.2}
			\pgfmathsetmacro{\yTagMid}{\yTagBegin - \yHeight * 0.5}
			\pgfmathsetmacro{\yTagEnd}{\yTagBegin - \yHeight}
			\pgfmathsetmacro{\yBelow}{\yTagEnd - \yHeight * 1}
			
				\draw[fill=tudolight]
					(\xBegin, \yFragBegin) rectangle (\xEnd, \yFragEnd);
				\node[font=\footnotesize, yshift=-2pt] at 
					(\xBegin * 0.5 + \xEnd * 0.5, \yFragMid) 
					{DNA-Fragment};
				
				\node[left, font=\scriptsize, yshift=-1pt]
					at (\xBegin, \yFragMid)
					{Sequenzieren};
				\draw[-latex, thick, dashed]
					(\xBegin - 0.05, \yFragMid) to
					(\xBegin + \xTagLng, \yFragMid);
				\node[right, font=\scriptsize, yshift=-1pt]
					at (\xEnd, \yFragMid)
					{Sequenzieren};
				\draw[-latex, thick, dashed]
					(\xEnd + 0.05, \yFragMid) to 
					(\xEnd - \xTagLng, \yFragMid);
				
				\draw[fill=tudolight]
					(\xBegin, \yTagBegin) rectangle 
					(\xBegin + \xTagLng, \yTagEnd);
				\draw[fill=tudolight]
					(\xEnd, \yTagBegin) rectangle
					(\xEnd - \xTagLng, \yTagEnd);
				\node[font=\scriptsize, yshift=-1pt] at
					(\xBegin + \xTagLng * 0.5, \yTagMid)
					{100 bp};
				\node[font=\scriptsize, yshift=-1pt] at
					(\xEnd - \xTagLng * 0.5, \yTagMid)
					{100 bp};
				\draw[-latex, thick] 
					(\xBegin + \xTagLng * 0.5, \yBelow) to 
					(\xBegin + \xTagLng * 0.5, \yTagEnd - 0.05);
				\draw[-latex, thick] 
					(\xEnd - \xTagLng * 0.5, \yBelow) to 
					(\xEnd - \xTagLng * 0.5, \yTagEnd - 0.05);
				\draw[-, thick] 
					(\xBegin + \xTagLng * 0.5, \yBelow) -- 
					(\xEnd - \xTagLng * 0.5, \yBelow) 
					node[midway, below]
					{Paired End Reads};

				\draw[latex-latex, thick] 
					(\xBegin + \xTagLng + 0.1, \yTagMid) -- 
					(\xEnd - \xTagLng - 0.1, \yTagMid) 
					node[midway, below]
					{Lücke};
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
\caption{Visualisierung von Paired-End-Reads}
\label{fig:gnd:bio:seq:pe}
\end{figure}

\subsubsection{454 Life Sciences}

Die Sequenzierer der Firma \emph{454 Life Sciences} \cite{RocheMargulies2005,RocheAhmadian2006,RocheSiqueira2012} basieren ebenfalls auf der PCR, arbeiten jedoch anders: Die zu untersuchende DNA wird von einer DNA-Polymerase repliziert. Die dazu notwendigen Nukleosidtriphosphate (dATP, dCTP, dGTP, dTTP) werden abwechselnd iterativ hinzugeben. Wenn die gerade zugegebenen Nukleotide komplementär zu der Base des DNA-Stranges sind, an der sich die DNA-Polymerase gerade befindet, kann sie das Nukleotid einbauen. Dabei wird Diphosphat abgespalten. Dieses wird von einem Enzym namens \emph{ATP-Sulfurylase} zu Adenosintriphosphat (ATP) umgewandelt. Ein weiteres Enzym, die \emph{Luciferase}, die auch in Glühwürmchen vorkommt, wandelt ATP in einen Lichtblitz um, der von einem Detektor gemessen wird. Wegen der entstehenden Lichtblitze wird dieses Verfahren auch als \emph{Pyrosequenzierung} bezeichnet. Auch bei der Pyrosequenzierung ist es möglich viele DNA-Stränge zeitgleich zu sequenzieren, indem die DNA-Stränge auf einer Oberfläche fixiert werden.

Wenn die zu untersuchende DNA mehrere gleiche, direkt aufeinanderfolgende Basen enthält, können gleich mehrere Nukleotide durch die DNA-Polymerase eingebaut werden. Es wird entsprechend mehr Diphosphat freigesetzt, sodass ein entsprechender stärkerer Lichtimpuls entsteht. Die Stärke des Lichtimpulses steigt jedoch nicht exakt linear mit der Anzahl der gleichen Basen, sodass nur Folgen von höchstens acht gleichen Basenpaaren fehlerfrei bestimmt werden können. Bei längeren Folgen kann die tatsächliche Anzahl gleicher Basen von der gemessenen Anzahl geringfügig abweichen. Dieses Problem wurde bei Illumina-Maschinen dadurch umgangen, dass die Synthese nach einem Einbau eines Nukleotids (wegen der zusätzlichen Gruppe) zunächst blockiert ist. Als Fehlerraten werden in der Literatur Werte zwischen $0{,}1\%$ \cite{LiuLiLiHuHePongLinLuLaw2012} und $0{,}5\%$ \cite{PareekSmoczynskiTretyn2011} angegeben. Die Unterschiede sind möglicherweise darauf zurückzuführen, dass die Fehlerrate von der Sequenz abhängt (viele gleiche Basen hintereinander führen zu einer hohen Fehlerrate).

Die Readlänge beträgt bei der Pyrosequenzierung durchschnittlich 330 Basenpaare \cite{Metzker2010}, es können jedoch auch Reads mit bis zu 1000 Basenpaaren sequenziert werden \cite{DijkAugerJaszczyszynThermes2014}. Die Generierung von Paired-End-Reads ist ebenfalls möglich.
Es werden nur geringe Durchsatzraten von 600 Millionen Basenpaaren pro 10-Stunden-Durchlauf erreicht \cite{PareekSmoczynskiTretyn2011}, dies entspricht etwa $20\,000$ Basenpaaren pro Sekunde. Die Sequenzierkosten sind mit $10\,000$ \texteuro{}/Gbp \cite{LiuLiLiHuHePongLinLuLaw2012} um das tausendfache höher als bei der Illumina-Maschine \emph{HiSeq 4000}, sodass sich 454 Life Sciences dazu entschlossen hat, die Weiterentwicklung ihres Sequenzierers einzustellen.

\subsubsection{PacBio}

Die Sequenzierer der Firma \emph{Pacific Biosciences} (kurz \emph{PacBio}) verwenden die sogenannte Echtzeitsequenzierung \cite{PacBio2009}. Dabei werden Polymerasen an einer Oberfläche befestigt und die zu untersuchende DNA entlanggeführt. Die Diphosphatgruppen der vier verschiedenen Nukleosidtriphosphate (dNTP) werden so verändert, dass sie jeweils in unterschiedlichen Farben fluoreszieren, aber die jeweiligen dNTPs immer noch von der DNA-Polymerase verbaut werden können. Die Oberfläche mit den Polymerasen wird nun dauerhaft mit Laserlicht bestrahlt. Sobald eine Polymerase ein Nukleotid verbaut, wird das fluoreszierende Diphosphat freigesetzt, sodass ein Lichtimpuls auf einem Detektor sichtbar wird. Mit diesem Verfahren können sehr lange Reads erzeugt werden (teilweise über $40\,000$ Basenpaare, durchschnittlich 1000 Basenpaare) \cite{Metzker2010}, jedoch ist die Fehlerrate mit durchschnittlich 11\% sehr hoch \cite{PacBioKorlach2013}. Durch mehrfaches Sequenzieren desselben DNA-Fragments kann die Fehlerrate auf unter $0{,}001\%$ gesenkt werden, jedoch verursacht dies zusätzliche Kosten, sodass es wünschenswert wäre, wenn auch die Reads mit hoher Fehlerrate korrekt gemappt werden können. Wegen den hohen Readlängen eignen sich PacBio-Reads besonders gut zur Sequenzierung und anschließender \emph{Gen-Assemblierung} (siehe Abschnitt~\ref{sec:gnd:rm}) von einer neuen, bisher nicht sequenzierten Spezies, für die noch kein Referenzgenom zur Verfügung steht \cite{BahassiStambrook2014}.

Der Durchsatz ist bei den Sequenzierern von PacBio eher gering und liegt bei 100 Mbp \cite{BahassiStambrook2014} bis 500 Mbp \cite{DijkAugerJaszczyszynThermes2014} pro Durchlauf, der allerdings nur zwei Stunden dauert \cite{BahassiStambrook2014}. Daraus ergeben sich höchstens $70\,000$ Basenpaare pro Sekunde. Die Kosten sind mit mindestens $2\,000$ \texteuro{}/Gbp \cite{DijkAugerJaszczyszynThermes2014,BahassiStambrook2014} sehr hoch, sodass sich der Sequenzierer nur für spezielle Anwendungen eignet, bei denen lange Reads große Vorteile bringen oder notwendig sind. Im Gegensatz zu den anderen beiden Verfahren können Paired-End-Reads von den PacBio-Sequenzierern nicht erzeugt werden. 

\section{Readmapping}
\label{sec:gnd:rm}

Die oben beschriebenen Sequenzierverfahren liefern nicht die Basenfolge ganzer Chromosomen als Ausgabe, sondern nur kurze, sich überlappende DNA-Fragmente, sogenannte Reads. 
Diese Reads müssen nun wieder zu den einzelnen Chromosomen zusammengesetzt werden. In der Regel steht dafür ein Referenzgenom eines anderen Individuums derselben Art zur Verfügung, zum Beispiel die Basenabfolge eines anderen Menschen, wenn es um die Sequenzierung menschlicher DNA geht. Das Referenzgenom kann sich dabei auch aus der DNA von mehreren Individuen zusammensetzen, sodass sich ein Durchschnittsgenom mit den häufigsten Varianten ergibt. 
Beim Readmapping geht es darum, die Reads in einem gegebenen Referenzgenom wiederzufinden. Konkret soll ein sogenanntes Alignment berechnet werden, das angibt, an welchen Stellen die Basen von Read und Referenz übereinstimmen, wo es Unterschiede gibt und an welchen Stellen Basen eingefügt (Insertion) oder gelöscht (Deletion) wurden. Die Unterschiede zwischen Read und Referenzausschnitt sollten dabei so gering wie möglich sein. Eine formale Definition folgt im nächsten Abschnitt~\ref{sec:gnd:rm:formal}.

Ein Programm oder Algorithmus, der dieses Problem löst, wird als \emph{Readmapper} bezeichnet. Dabei muss eine gewisse Fehlertoleranz eingehalten werden. Zum einen können beim Sequenzieren je nach Verfahren mehr oder weniger Fehler auftreten, zum anderen sind nicht alle Individuen einer Spezies gleich. Unterschiede in der DNA sind beispielsweise die Ursache für verschiedene Haut- oder Haarfarben. Da der Großteil der DNA jedoch identisch ist (nach \cite{DnaSimilarity2007} etwa $99{,}5\%$ beim Menschen), vereinfacht die Zuhilfenahme eines Referenzgenoms das Problem deutlich.

An dieser Stelle kann man sich die Frage stellen, woher man das Referenzgenom kennt. Anstatt die Reads in einem Referenzgenom zu lokalisieren, kann man auch nach Überlappungen zwischen den Reads suchen, 
um so das Genom zu rekonstruieren. Dieser Vorgang wird als \emph{Gen-Assemblierung} bezeichnet. Er ist immer dann nötig, wenn die DNA einer Spezies zum ersten Mal analysiert wird. Im Gegensatz zum Readmapping ist die Gen-Assemblierung deutlich rechenaufwändiger. Bildlich gesehen entspricht das Readmapping dem Lösen eines Puzzles mit Vorlage und die Gen-Assemblierung dem Lösen ohne Vorlage. Wenn man nicht weiß, wie das Ergebnis aussehen soll, ist es deutlich schwieriger das Puzzle zu lösen. Diese Masterarbeit behandelt ausschließlich das Readmapping-Problem mit Schwerpunkt auf dem Humangenom, auf die Gen-Assemblierung wird nicht eingegangen.

Die Verwendung eines einfachen Such-Algorithmus, z.B. auf Basis von Knuth-Morris-Pratt \cite{KMP1977}, kommt beim Readmapping nicht in Frage, denn es müssen viele Millionen Reads fehlertolerant in einem langem String aus Milliarden von Zeichen gefunden werden. Wie bereits erwähnt, besteht das Humangenom aus 3 Milliarden Basenpaaren. Bei einer typischen Readlänge von 100 Basenpaaren sind somit mindestens 30 Millionen Reads nötig, um das gesamte Genom abzudecken. Für jeden dieser Reads das gesamte Referenzgenom zu durchsuchen, würde zu viel Zeit beanspruchen. Aus diesem Grund ist die Verwendung eines Indexes nötig, der eine effiziente, approximative Suche eines Reads ermöglicht. Wie ein solcher Index aussehen kann, wird noch in Abschnitt~\ref{sec:gnd:rm:rm} beschrieben.

\subsection{Formale Problemstellung}
\label{sec:gnd:rm:formal}

Im diesem Abschnitt wird das Readmapping-Problem sowie einige dafür notwendige Grundbegriffe formal definiert.

\begin{definition}
Das Referenzgenom $G$ und die Reads $R = \{r_1, r_2, \dots\}$ sind Strings über dem Alphabet $\Sigma = \{A,C,G,T\}$. 
\end{definition}

\begin{definition}
Sei $k$ eine beliebige natürliche Zahl. Mit $[k]$ bezeichnen wir die Menge $\{1,2,\dots,k\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Sei $x = x_1 \cdots x_k$ ein beliebiger String. Seien $\hat{s}$ und $\hat{e}$ mit $\hat{s}, \hat{e} \in [k]$ und $\hat{s} \leq \hat{e}$ zwei Positionen innerhalb des Strings $x$. Mit $x[\hat{s},\hat{e}]$ bezeichnen wir den Substring von $x$, der bei $\hat{s}$ beginnt und bei $\hat{e}$ endet, d.h. $x[\hat{s},\hat{e}] = x_{\hat{s}} \cdots x_{\hat{e}}$.
\end{definition}

\begin{definition}[aus \cite{PG583}, Definition 4.2.2]
Ein \textit{String-Homomorphismus} $\varphi$ ist eine Abbildung $\varphi : \Sigma_1 \rightarrow \Sigma_2$, die verträglich mit der Stringkonkatenation ist. Für alle Strings $s=s_1 \cdots s_k \in \Sigma_1^*$ gilt:
\begin{equation*}
\varphi(s_1 \cdots s_k) = \varphi(s_1) \cdot \varphi(s_2) \cdots \varphi(s_k)
\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[Alignment]
Seien $u, v \in \Sigma^*$ zwei Strings, $\Sigma_\mathcal{A} \coloneqq (\Sigma \cup \{-\}) \times (\Sigma \cup \{-\}) \setminus \{(-,-)\}$ und $\epsilon$ das leere Wort. Sei $\varphi_1 : \Sigma_\mathcal{A} \rightarrow (\Sigma \cup \{\epsilon\})$ ein String-Homomorphismus mit $\varphi_1((a,b)) = a$ und $\varphi_1((-,b) = \epsilon$. Analog dazu ist $\varphi_2$ für die zweite Komponente definiert. Ein String $\mathcal{A} \in \Sigma_\mathcal{A}^*$ ist genau dann ein \emph{Alignment} zwischen $u$ und $v$, falls $\varphi_1(\mathcal{A}) = u$ und $\varphi_2(\mathcal{A}) = v$ ist.
\label{def:gnd:rm:formal:align}
\end{definition}

\noindent Die Symbole aus $\Sigma_\mathcal{A}$ lassen sich in vier Kategorien unterteilen:

\begin{itemize}
\item Zeichen der Form $(a,a)$ mit $a \in \Sigma$ werden als \textit{Matches} bezeichnet. Die Base des Reads stimmt mit der Base der Referenz überein.
\item \textit{Mismatches} sind Symbole der Form $(a,b)$ mit $a,b \in \Sigma$ und $a \neq b$. Read und Referenz enthalten unterschiedliche Basen an der jeweiligen Position.
\item Bei $(a,-)$ mit $a \in \Sigma$ spricht man von einer \textit{Insertion}. Der Read enthält im Vergleich zur Referenz eine zusätzliche Base.
\item Ein Zeichen der Form $(-,a)$ mit $a \in \Sigma$ wird als \textit{Deletion} bezeichnet. Die Referenz enthält ein Nukleotid, das im Read fehlt.
\end{itemize}

\begin{definition}[Kosten eines Alignments]
Gegeben sei ein Alignment $\mathcal{A}$. Die \emph{Kosten} $\Delta(\mathcal{A})$ des Alignments sind gleich der Anzahl der Mismatches, Insertionen und Deletionen. Das heißt, $\Delta(\mathcal{A})$ ist die Anzahl der Symbole $(a,b) \in \Sigma_\mathcal{A}$ mit $a \neq b$ in dem Alignment $\mathcal{A}$.
\label{def:gnd:rm:formal:aligncost}
\end{definition}

\begin{definition}[Edit-Distanz]
Gegeben seien zwei String $u$ und $v$. Sei $\mathcal{A}$ ein Alignment zwischen $u$ und $v$, bei dem die Kosten minimal sind. Die \emph{Edit-Distanz} $\Delta(u,v)$ zwischen den beiden Strings ist dann gleich den Kosten $\Delta(\mathcal{A})$ des Alignments. %Das heißt:
%$$\Delta(u,v) \coloneqq \min \{\Delta(\mathcal{A}) | \mathcal{A} \text{ ist ein Alignment zwischen } u \text{ und } v\}$$
\label{def:gnd:rm:formal:edit}
\end{definition}

\begin{definition}[Readmapping]
Gegeben sei ein Referenzgenom $G$ und eine Menge von Reads $R = \{r_1, \ldots , r_k\}$. Beim Readmapping wird für jeden Read $r_i \in R$ eine Startposition $\hat{s}_i$, eine Endposition $\hat{e}_i$ und ein Alignment $\mathcal{A}_i$ zwischen $G[\hat{s}_i,\hat{e}_i]$ und $r_i$ gesucht, sodass die Kosten $\Delta(\mathcal{A}_i)$ des Alignments minimal werden.
\end{definition}

Beim Readmapping suchen wir also denjenigen Teilstring des Referenzgenoms, der die kleinste Edit-Distanz zum Read aufweist. Dabei kann es durchaus vorkommen, dass mehrere Teilstrings und Alignments diese Bedingung erfüllen und somit gültige Lösungen für das Readmapping-Problem darstellen.


%\begin{definition}[Edit-Distanz]
%Gegeben sei ein Alignment $\mathcal{A}$. Die Anzahl der Mismatches, Insertionen und Deletionen wird als Edit-Distanz $\Delta(\mathcal{A})$ bezeichnet. Das heißt, $\Delta(\mathcal{A})$ ist die Anzahl der Symbole $(a,b) \in \Sigma_\mathcal{A}$ mit $a \neq b$ in dem Alignment $\mathcal{A}$.
%\label{def:gnd:rm:formal:edit}
%\end{definition}
%
%\begin{definition}[Readmapping]
%Gegeben sei ein Referenzgenom $G$ und ein Menge von Reads $R = \{r_1, \ldots , r_k\}$. Beim Readmapping wird für jeden Read $r_i \in R$ eine Startposition $\hat{s}_i$, eine Endposition $\hat{e}_i$ und ein Alignment $\mathcal{A}_i$ zwischen $G[\hat{s}_i,\hat{e}_i]$ und $r_i$ gesucht, sodass die Editdistanz $\Delta(\mathcal{A}_i)$ minimal wird. 
%\end{definition}

\subsection{Reverses Komplement}
\label{sec:gnd:rm:revcompl}

Das zugrunde liegende Referenzgenom beinhaltet nur einen DNA-Einzelstrang. Die durch das Sequenzieren gewonnenen Reads können jedoch auch von dem anderen Strang stammen. Reads und Referenzgenom werden dabei stets in 5'-3'-Richtung abgespeichert \cite{DnaSeq1984}. Das Komplement des Reads liegt dann in 3'-5'-Richtung vor, sodass es umgedreht werden muss (d.h. die erste Base der DNA-Sequenz wird zur letzten Base und umgekehrt), damit man eine Übereinstimmung im Referenzgenom finden kann. Man spricht daher auch von dem reversen Komplement. Es gibt zwei Möglichkeiten solche Reads zu finden: Entweder indiziert man nicht nur das Referenzgenom, sondern auch sein reverses Komplement, oder man sucht bei jeder Anfrage nicht nur nach dem gegebenen Read, sondern auch nach seinem reversen Komplement. Die erste Möglichkeit ist zwar schneller (da nur eine Suchanfrage pro Read getätigt werden muss), sie verbraucht in der Regel aber auch den doppelten Speicher. Aus diesem Grund wird meistens die zweite Möglichkeit verwendet, z.B. bei BWA \cite{BWA2009} oder Bowtie2 \cite{Bowtie2012} (siehe auch Abschnitt~\ref{sec:gnd:rm:rm}).

Bei Paired-End-Reads liegen beide DNA-Sequenzen auf demselben Strang des ursprünglichen DNA-Moleküls. Dementsprechend liegen entweder beide Sequenzen des Reads auf dem reversen Komplement des Referenzgenoms oder keine von beiden. Im ersten Fall muss man beachten, dass sich auch die Reihenfolge der beiden Sequenzen ändert, d.h. auf dem Referenzgenom wird man zuerst das reverse Komplement der zweiten Sequenz finden, gefolgt von dem reversen Komplement der ersten Sequenz.

\subsection{Variantentoleranz}
\label{sec:gnd:rm:vartol}

Bis jetzt sind wir davon ausgegangen, dass für das Zusammensetzen der Reads nur ein Referenzgenom zu Hilfe genommen wird. Insbesondere beim Humangenom wurden aber bereits über 1000 Individuen sequenziert \cite{The1000GenomesProject2010}, sodass viele häufig vorkommende Varianten bekannt sind. Daher wäre es sinnvoll, diese Information zu nutzen. Angenommen an einer Stelle im Referenzgenom kommt Adenin nur bei 50\% der Menschen vor, während dort bei den restlichen 50\% Cytosin steht. Ein Readmapper, der diese häufig vorkommende Variante nicht kennt, würde einen Read mit Cytosin an jener Stelle als Fehler werten und den Read dadurch möglichweise gar nicht finden, sofern der Read noch weitere Sequenzierfehler oder unbekannte Varianten enthält. Readmapper, die dagegen die häufig vorkommenden Varianten kennen und die Information effizient nutzen können, können den Read dagegen einfacher der korrekten Position im Referenzgenom zuordnen. Solche Readmapper werden als \emph{variantentolerant} bezeichnet. Insbesondere in Regionen, an denen sich Referenz und Read durch Varianten stark unterscheiden, kann die Berücksichtigung bekannter Varianten das korrekte Alignieren stark erleichtern oder überhaupt erst ermöglichen.

Ein alternatives Vorgehen ist das dynamische Anpassen des Suchindexes. Dazu wird zunächst ein Teil der Reads gemappt. Treten systematisch bestimmte Unterschiede zur Referenz auf, wird der Suchindex entsprechend angepasst, sodass zukünftige Reads leichter im veränderten Referenz-Genom wiedergefunden werden können. Das Erlauben dynamischer Updates erfordert in der Regel einen höheren Speicherbedarf. Salson et al. \cite{Salson2009,Salson2010} haben Algorithmen entwickelt, um die Burrows Wheeler Transformation und das Suffixarray des Referenzgenoms dynamisch anzupassen. Ghanayim und Geiger \cite{Ghanayim2013} beschreiben ein allgemeines Verfahren, um dynamische Updates unabhängig vom verwendeten Readmapper durchzuführen. In jeder Iteration werden dazu die Reads durch einen bestehenden Readmapper (wie beispielsweise BWA, siehe nächster Abschnitt) aligniert. Anschließend wird gezielt nach Varianten gesucht und das Referenzgenom entsprechend angepasst. Problematisch dabei ist, dass nach jeder Iteration ein neuer Index berechnet werden muss. Dies ist insbesondere bei BWA sehr aufwändig. Iliopoulos et al. \cite{Iliopoulos2012} haben einen Readmapper entwickelt, der dynamische Updates direkt unterstützt. Kleine Genome zeigten vielversprechende Ergebnisse, es ist jedoch unklar, ob der Readmapper auch mit dem Humangenom funktioniert oder ob Laufzeit oder Speicherbedarf zu stark ansteigen.

\subsection{Bekannte Readmapper}
\label{sec:gnd:rm:rm}

Im Laufe der Zeit wurden sehr viele verschiedene Readmapper entwickelt, beispielsweise sind auf Wikipedia 64 unterschiedliche Readmapper aufgelistet\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_sequence_alignment_software\#Short-Read_Sequence_Alignment}, aufgerufen am 13.08.2015}. 
Im Wesentlichen kann man Readmapper in zwei Klassen unterteilen: Auf der einen Seite stehen die $q$"=grammbasierten Readmapper und auf der anderen Seite Readmapper, die auf der sogenannten \emph{Burrows-Wheeler-Transformation} (kurz BWT) \cite{Bwt1994} aufbauen. 

Bei $q$-Grammen handelt es sich um zusammenhängende Substrings der Länge $q$. Beispielsweise besteht der String \glqq ACCGA\grqq\ aus den 3-Grammen ACC, CCG und CGA. Bei $q$-grammbasierten Readmappern wird das Referenzgenom in seine $q$-Gramme zerlegt, über denen dann ein Suchindex aufgebaut wird. 
%~~~ sehr oft werden:
Wenn ein Read in dem Referenzgenom gefunden werden soll, werden ebenfalls seine $q$-Gramme berechnet.
Mit Hilfe des Suchindexes kann dann nach den möglichen Vorkommen des Reads im Referenzgenom gesucht werden. Wie der jeweilige Suchindex genau funktioniert und aufgebaut ist, hängt vom jeweiligen Readmapper ab. 

BWT-basierte Readmapper berechnen eine komprimierte BWT des Referenzgenoms. Eine genaue Erklärung der BWT würde an dieser Stelle zu weit führen (insbesondere weil die BWT in VATRAM nicht verwendet wird). Mit Hilfe der sogenannten Rückwärtssuche kann dann nach einem Read gesucht werden. Die Realisierung der Fehlertoleranz kann auf unterschiedliche Weise erfolgen.

Im Folgenden werden einige wichtige Readmapper vorgestellt, auf die teilweise auch im experimentellen Teil dieser Arbeit (Kapitel~\ref{sec:exp}) zurückgegriffen wird.

\paragraph{BWA} Der vermutlich am häufigsten verwendete Readmapper ist der \emph{Burrows Wheeler Aligner} oder kurz \emph{BWA} \cite{BWA2009}. Wie Name bereits sagt, basiert BWA auf der Burrows Wheeler Transformation. Die entsprechende Publikation wurde laut Google Scholar über 6000 mal referenziert\footnote{Quelle: \url{http://scholar.google.de/scholar?q=Fast+and+accurate+short+read+alignment+with+Burrows\%E2\%80\%93Wheeler+transform}} und damit deutlich häufiger als vergleichbare aktuelle Readmapper, wie z.B. \emph{Bowtie2}. Mit der Erweiterung BWA-SW \cite{BWA2010} können Reads bis zu einer Länge von einer Millionen Basenpaaren aligniert werden. Die aktuellste Version namens BWA-MEM \cite{BWA2013} ist speziell auf Reads mittlerer Länge optimiert, die z.B. von den Sequenziermaschinen der Firma Illumina erzeugt werden, sie kann aber auch lange PacBio-Reads mit über $10\,000$ Basen erfolgreich verarbeiten.

\paragraph{Bowtie2} Ein ebenfalls sehr bekannter Readmapper ist \emph{Bowtie2} \cite{Bowtie2012}. Er wurde über 2000 mal referenziert\footnote{Quelle: \url{http://scholar.google.de/scholar?q=bowtie2}} und verwendet wie BWA die Burrows Wheeler Transformation. Bowtie2 ist beim Mapping der Reads eher zurückhaltend und kann viele stark von der Referenz abweichende Reads nicht zuordnen \cite{PG583, Peanut2014, GEM2012}. 
%~~~klingt suboptimal:
Ein Vorteil davon ist aber, dass die von Bowtie2 erzeugten Mappings  in der Regel korrekt sind. %Der Anteil falsch alignierter Reads ist somit sehr gering.

\paragraph{RazerS3} Bei \emph{RazerS3} \cite{RazerS2012} handelt es sich um einen $q$-grammbasierten Readmapper. \emph{RazerS3} ist Bestandteil der C++-Bibliothek Seqan\footnote{siehe auch \url{http://www.seqan.de/}} \cite{Seqan2008}, auf die auch VATRAM zurückgreift. In Verbindung mit dem Benchmark-Tool \emph{Rabema}\footnote{\url{http://www.seqan.de/projects/rabema/}} kann \emph{RazerS3} verwendet werden, um die Mapping-Qualität anderer Readmapper miteinander zu vergleichen. Beim Vergleich verschiedener Readmapper hat man generell das Problem, dass die korrekte Position realer Reads unbekannt ist. Rabema lässt dafür von \emph{RazerS3} alle Alignments eines Reads berechnen, die eine bestimmte Fehlerschranke nicht überschreiten. Die Alignments mit minimalen Kosten werden als korrekt angesehen und bilden den sogenannten Gold-Standard. Die von anderen Readmappern erzeugten Alignments werden anschließend mit dem Rabema-Gold-Standard verglichen. Daraus wird berechnet, wie viele Reads der korrekten Position im Referenzgenom zugeordnet wurden.

\paragraph{PEANUT} Der Readmapper \emph{PEANUT} ist ebenfalls $q$-grammbasiert. Er arbeitet auf der Grafikkarte und erreicht dadurch sehr schnelle Laufzeiten \cite{Peanut2014}. Problematisch ist die geringe Speicherkapazität einer Grafikkarte, sodass die Chromosomen des Humangenoms einzeln verarbeitet werden müssen. Der Vorteil der massiven Parallelität geht dadurch wieder ein Stück verloren, trotzdem erreicht PEANUT bei gleicher Mapping-Qualität wie BWA-MEM bessere Laufzeiten.

\paragraph{mrsFast-Ultra} Bei \emph{mrsFast-Ultra} \cite{mrsFastUltra2014} handelt es sich um einen variantentoleranten Readmapper, der auf $q$-Grammen aufbaut. Der Readmapper verwendet als weitere Eingabe eine Datei mit SNP-Varianten und baut über dieser einen zusätzlichen Index auf. Dadurch ist \emph{mrsFast-Ultra} in der Lage, Reads mit bekannten SNP-Varianten besser im Referenzgenom wiederzufinden. 

\paragraph{VATRAM} Der von der Projektgruppe 583 entwickelte Readmapper VATRAM, mit dem sich diese Masterarbeit intensiv beschäftigt, wird im Kapitel~\ref{sec:vatram} noch genauer erklärt. VATRAM gehört ebenfalls zu den variantentoleranten, $q$-grammbasierten Readmappern.


\section{Dateiformate}
\label{sec:gnd:datei}

Es gibt eine Reihe von Dateiformaten, die sich im Rahmen der Bioinformatik etabliert haben und im Folgenden vorgestellt werden. Die Beschreibungen wurden dabei bewusst kurz gehalten. 
Die genaue Datei-Spezifikation (sofern vorhanden) kann der jeweils angegebenen Literatur entnommen werden. Eine etwas ausführlichere, in Deutsch verfasste Beschreibung der Dateiformate inklusive Beispiele findet sich auch im Abschlussbericht der Projektgruppe \cite{PG583}.

\subsection{FASTA und FASTQ}
\label{sec:gnd:datei:fastaq}

DNA-Sequenzen werden im FASTA- oder FASTQ-Format gespeichert. Weder das FASTA- noch das FASTQ-Format sind formal spezifiziert, es handelt sich vielmehr um einen Quasi-Standard \cite{Cock2010}. Die Basenfolge wird dabei in menschenlesbarer Form als Sequenz aus den Buchstaben A,C,G,T und N darstellt. Das N steht für eine beliebige bzw. unbekannte Base. Längere N-Folgen findet man häufig am Anfang und Ende von Chromosomen (die sogenannten \emph{Telomere}) sowie im Bereich des \emph{Centromers} (einem besonderen, etwa in der Mitte liegenden Abschnitt eines jeden Chromosoms). Der Grund für diese N-Folgen ist, dass sich die erwähnten Bereiche mit den heutigen Techniken nicht oder nur schlecht sequenzieren lassen \cite{GenomeGaps2004}.
In Reads kommen N's eher selten vor.
Die Speicherung der Basenfolge erfolgt per Konvention in 5'-3'-Richtung \cite{DnaSeq1984}. Vor jeder DNA-Sequenz steht eine durch \glqq >\grqq\ eingeleitete Zeile mit einer ID, die die Sequenz eindeutig identifiziert.  Im Falle des Referenzgenoms enthält die ID unter anderen die Chromosomen-Nummer bzw. den Namen des Chromosoms (also z.B. \glqq chrX\grqq).

Während FASTA-Dateien nur die ID und die Basenfolge von DNA-Sequenzen speichern, enthalten FASTQ-Dateien zusätzlich einen Qualitätswert für jede Base einer DNA-Sequenz. Dieser Qualitätswert gibt an, mit welcher Wahrscheinlichkeit die jeweilige Base korrekt sequenziert wurde. Da beim Referenzgenom kein Qualitätswert nötig ist, wird bei diesem auf das FASTA-Format zurückgegriffen, während Reads in FASTQ-Dateien abgespeichert werden. Die Sequenziermaschinen liefern für jede sequenzierte Base eine geschätzte Fehlerwahrscheinlichkeit, die dann in einen Qualitätswert umgewandelt wird. Diese Qualitätswerte werden durch die druckbaren ASCII-Zeichen zwischen Wert 33 (Zeichen~\texttt{!}) und Wert 127 (Zeichen~{\raise.17ex\hbox{$\scriptstyle\mathtt{\sim}$}}) repräsentiert. Die Umwandlung von einem Qualitätswert in eine Fehlerwahrscheinlichkeit ist jedoch nicht eindeutig spezifiziert, es werden mehrere verschiedene Definitionen verwendet. Dabei kann man einer FASTQ-Datei nicht ansehen, welche Kodierung verwendet wird. Eine Übersicht über die verschiedenen Kodierungen findet sich in \cite{Cock2010}. 

Da Referenzgenom und Reads in der Regel sehr groß sind, werden FASTA- bzw. FASTQ-Dateien in der Regel komprimiert im gzip-Format \cite{Gzip1996} gespeichert. Reale DNA-Sequenzen sind in der Regel kaum komprimierbar. Da jedoch pro Base im FASTA-Format 8 Bit benötigt werden, obwohl theoretisch 2 Bits ausreichen, lässt sich die Dateigröße theoretisch um den Faktor $\frac{8}{2} = 4$ reduzieren\footnote{Der Platzbedarf für die ID einer Sequenz kann vernachlässigt werden, da die Sequenzen der Chromosome hinreichend lang sind. N's kommen fast nur gehäuft als lange Sequenzen vor und lassen sich somit sehr gut komprimieren.}. Aktuelle Readmapper sind in der Lage, die komprimierten Dateien direkt zu verarbeiten, d.h. eine explizite Dekomprimierung und Zwischenspeicherung auf der Festplatte ist nicht notwendig.

\subsection{VCF}
\label{sec:gnd:datei:vcf}

Um bekannte Varianten zu speichern, wird das Variant Call Format (kurz VCF) verwendet \cite{Vcf2015}. Es ist ebenfalls menschenlesbar und besteht im Wesentlichen aus einer Tabelle, dessen Spalten durch Tabulator-Zeichen getrennt sind. Varianten werden in den Zeilen der Tabelle gespeichert. Die erste Spalte \emph{CHROM} gibt dabei das Chromosom und die zweite Spalte \emph{POS} die Position an, an der sich die Variante befindet. Die dritte Spalte \emph{ID} enthält eine eindeutige Zeichenkette, um die Variante zu identifizieren. Es folgt in der Spalte \emph{REF} der originale Referenzstring, der bei der Position \emph{POS} beginnt, sowie eine kommaseparierte Liste von alternativen Sequenzen in der Spalte \emph{ALT}. Häufig besteht diese Liste nur aus einem Eintrag. Es folgen Informationen über die Wahrscheinlichkeit, dass die Variante falsch ist, (Spalte \emph{QUAL}) sowie über eventuell angewandte Filter (Spalte \emph{FILTER}). Fehlende Werte werden dabei durch einen Punkt dargestellt. In der letzten obligatorischen Spalte namens \emph{INFO} können weitere Metainformationen hinterlegt werden, die durch Semikolons getrennt werden. Bei den im experimentellen Teil dieser Arbeit (siehe Kapitel~\ref{sec:exp}) verwendeten VCF-Dateien wurde die Auftretenswahrscheinlichkeit als Metainformation in der \emph{INFO}-Spalte dargestellt. In einer zusätzlichen optionalen Spalte \emph{FORMAT} können weitere Informationen hinterlegt werden, deren Bedeutung an dieser Stelle nicht relevant sind. 

Vor der eigentlichen Tabelle können beliebige durch \#\# eingeleitete Metainformationen in die VCF-Datei eingefügt werden. Diese beschreiben unter anderen die Bedeutung der Einträge in der INFO-Spalte. VCF-Dateien werden analog zu FASTA- und FASTQ-Dateien in der Regel komprimiert im gzip-Format gespeichert. Die Dateiendung ist dementsprechend \glqq .vcf.gz\grqq .

\subsection{SAM und BAM}
\label{sec:gnd:datei:sam}

Das \glqq Sequence Alignment/Mapping\grqq -Format (kurz SAM-Format) dient zur Ausgabe von Alignments. Eine SAM-Datei enthält ähnlich zu VCF-Dateien eine Tabelle, dessen Spalten durch Tabulatoren getrennt sind. Vor dieser Tabelle stehen durch @-Zeichen eingeleitete Metainformationen. Die Tabelleneinträge bestehen mindestens aus den folgenden elf Spalten:

\pagebreak
\begin{enumerate}
\item QNAME: Name des Reads.
\item FLAG: Bitvektor mit Zusatzinformationen. Unter anderem wird in dem Bitvektor gespeichert, ob der ursprüngliche Read oder sein reverses Komplement gemappt wurde.
\item RNAME: Name des Chromosoms, zu dem der Read zugeordnet wurde.
\item POS: Position innerhalb des Chromosoms, an der das Alignment beginnt.
\item MAPQ: Qualitätsangabe des Alignments.
\item CIGAR: Ein sogenannter \emph{Cigar-String}, der das genaue Alignment beschreibt. Er besteht aus Paaren einer Zahl $k$ und einem Kennbuchstaben. Der Kennbuchstabe gibt an, ob $k$ Basenpaare eingefügt (\glqq I\grqq\ wie Insertion) oder gelöscht (\glqq D\grqq\ wie Deletion) wurden oder ob $k$ Basen im Sinne eines Matches oder Mismatches zusammen passen (\glqq M\grqq\ wie Match/Mismatch).\footnote{Es existieren noch weitere Kennbuchstaben, die drei erwähnten (M, I und D) sind jedoch die wichtigsten.}
\item RNEXT: Im Falle von Paired-End-Reads beinhaltet diese Spalte den Name des Chromosoms, zu welchem der jeweils andere Read gemappt wurde.
\item PNEXT: Analog zu POS bzw. RNEXT enthält dieses Feld bei Paired-End-Reads die Anfangsposition des Alignments für den jeweils anderen Read.
\item TLEN: Im Falle von Paired-End-Reads, bei denen beide Reads auf dasselbe Chromosom abgebildet wurden, beschreibt dieser Wert die Länge des Abschnitts auf dem Chromosom, der beide Alignments abdeckt.
\item SEQ: Sequenz des Reads. Falls das reverse Komplement gemappt wurde, wird dieses gespeichert (und nicht etwa die ursprüngliche Sequenz aus der FASTQ-Datei).
\item QUAL: Beinhaltet die Qualitätswerte jedes Basenpaars, die aus dem FASTQ-Format entnommen wurden. Im Gegensatz zum FASTQ-Format ist die Umwandlung eines Qualitätswertes in eine Fehlerwahrscheinlichkeit beim SAM-Format spezifiziert.
\end{enumerate}

Neben dem SAM-Format gibt es das BAM-Format, das ebenfalls zum Speichern von Alignments dient. Diese werden dabei in binärer Form gespeichert und direkt durch gzip komprimiert.


